\begin{thebibliography}{1}
\bibliographystyle{plain}

\bibitem{albertoMartin} 
Alberto Martín Florido. Navegación visual en un cuadricóptero para el seguimiento de objetos. 
\textit{Proyecto Fin de Carrera, URJC}, 2014.

\bibitem{arturoVelez}
Arturo Vélez. Seguimiento de un objeto con textura desde un drone con cámara.
\textit{Trabajo de Fin de Grado, URJC}, 2017.

\bibitem{manuelZafra}
Manuel Zafra Villar. Seguimiento de rutas 3D por un drone con autolocalización visual con balizas. 
\url{https://grvc.us.es/robot2017/}
\textit{Proyecto Fin de Carrera, URJC}, 2016.

\bibitem{danielYague}
Daniel Yagüe. Cuadricóptero ar.drone en gazebo y jderobot. 
\textit{Proyecto Fin de Carrera, URJC}, 2015.

\bibitem{jorgeCano}
Jorge Cano. Building of an uav: from the hardware to the driver and autonomous applications. 
\textit{Trabajo de Fin de Grado, ETSIT-URJC}, 2016.

\bibitem{jorgeVela}
Jorge Vela. Búsqueda y aterrizaje sobre baliza con Ardrone.
\textit{Trabajo de Fin de Grado, ETSIT-URJC}, 2017.

\bibitem{danielPlaza}
Daniel Plaza Rey. Navegación Autónoma de drones y automatización de rutas aplicadas a la limpieza de edificios.
\textit{Trabajo de Fin de Grado, Universitat Politècnica de Catalunya}, 2017.
\url{https://www.civildron.com/}

\bibitem{jderobot}
Página oficial de JdeRobot. \url{http://jderobot.org/Main_Page}

\bibitem{mavlink}
Página oficial de MAVLink. \url{https://mavlink.io/en/}

\bibitem{python}
Página oficial de Python. \url{https://www.python.org/}

\bibitem{3dr}
Página oficial de 3DR. \url{https://www.parrot.com/es/}

\bibitem{pixhawk}
Página oficial de Pixhawk. \url{https://pixhawk.org/}

\bibitem{ice}
Página oficial de ICE. \url{https://zeroc.com/products/ice}

\bibitem{mavproxy}
Página oficial de MAVProxy. \url{http://ardupilot.github.io/MAVProxy}

\bibitem{normativa}
Normativa Diciembre 2018 sobre drones en España.\url{https://solodronesbaratos.com/drones-espana/}



\bibitem{civilDron}
Congreso sobre aplicaciones civiles con drones.\url{https://www.civildron.com/}

\end{thebibliography}